元氣堂：繾綣香港 給流行文化的情書

那年頭，香港流行文化威鎮四方，沒想過這些日子會去如黃鶴。年輕時，總覺得港產片、廣東歌太低俗，然後隨着回歸、強國冒起，才驚覺一切幾乎已消散。浸大人文及創作系教授朱耀偉新書《繾綣香港》，這本苦戀香港的情書，心情激動。我們長大了，但流行文化上的香港下沉了。
記者：何兆彬 攝影：蔡家輝

「香港三大Icon都失去香港特色」

蘋： 老師，讀你這本書，似乎你也是在香港流行文化漸漸褪色時，才回頭看：咦，原來從前香港的那些東西也不錯？
朱： 可以這麼說。流行曲也一樣，我記得訪問鄭國江老師，說起粵語流行曲最輝煌的日子都過去了，大家才回看，發現幾好。這幾年多了人來討論，與香港的本土意識抬頭有關，也跟我們這些文化人身份有關，例如馬傑偉、梁款，我們幾個人常常寫這些（香港流行文化）──我們身份不是甚麼偉大人物，不是華盛頓孔子，不是甚麼厲害人物告訴你才知道，而是文化承傳下來，點點滴滴，這些都是電影、流行曲告訴我們的。但這十多年，流行文化漸走下坡，港人對自己的身份認同開始質疑了。在過去，我們政治上沒有聲音，身份認同來自經濟、另一方面來自流行曲電影，從中找到認同，但這些年來，最後連周星馳都拍了《長江七號》──它很不香港，而且它在內地票房還好收得呢。流行曲呢？我的學生都不聽廣東歌了。
蘋： 你在書中提到，同一年，三個香港Icon（周星馳、徐克、陳可辛）都失去本土特色，你對他們都有情意結吧？
朱： 有，周星馳由細睇到大，徐克更早，早期看他《蝶變》、《第一類型危險》，但到近年徐克拍《女人不壞》……陳可辛九十年代拍的電影很香港、很城市。我對他們不是失望，徐克、陳可辛都到過荷李活，但再回來時沒有人能承繼他們，很多人甚至不認為這是個問題，這就令我好「揦住揦住」。

「年輕人認為聽廣東歌好辳！」

蘋： 你先是消費者，教書才開始研究流行文化吧？
朱： 也可以這麼說。八十年代只是消費，到了九三年左右我開始教書，對流行曲也開始研究，但到了近年，開始跟得不足，要找東西來研究，否則似乎那些歌我都沒有聽過。例如頒獎禮，那些（得獎）歌都不是平日我聽到的歌！不像八十年代，我是聽住那些歌大的，九十年代初，開始研究四大天王，那些歌也是我日常會聽到的，但如今，得獎歌我是一年聽不到三幾次的，當中尤以TVB的最嚴重，它那些歌特別騎呢！因為它沒有四大，有幾隻歌是得了獎我才聽得見。
蘋： 你意思是，為了要研究才去找那些歌來聽，否則就聽不到了？
朱： 這就掀起另一個大問題：粵語流行曲應該是港人最易接近的，為甚麼如今的歌香港人都沒有聽過？好像被割裂了。我的學生都只聽國語歌、韓文歌，我問他們，還有誰是平常有聽廣東歌的，舉手的人不到四分之一。另外一個經驗是我問他們有誰聽廣東歌，舉過手，落了堂，有同學靜靜來跟我說，他是很喜歡廣東歌的，老歌又有，新歌又有，但不好意思舉手！也就是說，如今聽廣東歌好唔型，他們會說「你仲聽廣東歌，好辳」！

蘋： 年輕人不聽廣東歌，是因為Peer Group Pressure（同儕壓力），還是因為其他？

朱： 我想是Peer Group Pressure吧。也關乎香港流行文化的形象，在從前，香港是流行文化的發源地，張國榮穿甚麼衣服，剪甚麼髮型，係好In的！大家馬上跟！但衰落後我們已不是潮流中心，如今的明星沒有認受性了。有一年Hong Kong Music Fair內有個展覽，找來了陳偉霆來表演，我以這例子來講課，同學就有過半人反問我：誰是陳偉霆？我的詮釋是：不認識陳偉霆才是有型的，識也要扮唔識。可見香港流行文化已失去了光環，變得老套。

謝安琪曇花一現

蘋： 以你觀察，「聽廣東歌唔型」的轉變從何時開始？
朱： 我的看法，是千禧開始；霑叔（黃霑）的說法，就是九七，但九七後四大天王還有出碟的。後來有Twins，但走得出鯉魚門外的，其實也只有陳奕迅。Twins紅過，但只屬偶發，維持不了幾年。霑叔說過其中一個原因是盜版，但其他地方也有盜版呀，為甚麼別人能反彈？就是因為整體衰落了，給人的印象是Out了，結果形成惡性循環，唱片公司只願投資主流歌手，稍稍另類的都不願去做。
蘋： 記得05年左右，謝安琪等人出道，可曾令你抱過寄望？
朱： 有。05年謝安琪、王菀之一起出道。當時以為是一個轉機，但也許接受創作歌手的人都不聽廣東歌了，或唱片公司覺得賺得太少，好快就沒有了。早期謝安琪×周博賢的本土風格，是一時潮流，尚能轉型做主流歌手，留下來了，王菀之也一樣，但同期的藍奕邦、馮穎琪很快就轉幕後去了。我時常覺得香港的潮流文化都是這樣，短時間內被榨乾就算，但音樂文化應該要能持續，才能對樂壇有衝擊的。霑叔說得好：九十年代整個華語唱片生態已變，例如國內的開放，台灣有製造巨星的能力，但香港仍然食老本，沒有適應新環境的能力。
蘋： 你書中提到，七、八十年代香港亂，但亂中反而有活力，是因為大江南北的人都來了香港，這是否一種機緣？
朱： 我同意，霑叔的博士論文也提出這一點。當時內地封閉，台灣也未開放，香港在機緣之下，資金碰撞，所以也真的是可一不可再。也未必是香港人特別叻，但剛好那代人掌握到。其實現在仍有機會，但不可能再做以往那種偶像工廠了，現在台灣在這方面比我們更掂，內地呢，電影已學足了我們的模式了，香港有何特點？早期謝安琪×周博賢的《我愛茶餐廳》、《亡命之徒》我都很喜歡，而且完整，有內地交換生跟我說：「聽這些才是廣東歌！主流我不如聽國語歌？」但我覺得可惜，謝安琪紅了之後還算Keep到少少，但有少少曇花一現，雖然她仍有影響力。但如果市場再大一點，也許就能支持到早期的謝安琪了。